哲學巴c 入. 其實人從來都無自由

係咪正確？

pish

十

講到哲學諗翻起之前有個post講人本惡好撚正

BTW 多謝你既cm

基本自由有既，只係有命限

你講吓你覺得咩係自由，先至答到你

自油自油自油！ 人可以根據自己思考而做出自己滿意嘅決定已經自油。 隨心所欲唔存在係呢個世界上面，幾有錢都係跟人類規矩行

我地嘅思想係自由嘅
但肉體係困住靈魂嘅雀籠
世界係壓迫自由嘅浪潮

思想可以令我地更自由 但唔會達到絕對自由
因為肉身限制左我地有野唔做得
亦限制左我地會有時限

有自由

「自由即自律」，道德法則必然出於人類的理性。感官慾望是被動地受外在對象吸引，自由的根據必然不可源於外在對象，只能來自主體先驗地擁有的理性能力。因此，人若只依自我的天性行動，想做什麼就做什麼，其實是受「慾望」所控制，若用理性約束自身行為，即自律，才享有真正的自由。

Kant

想睇多d
呢類型既書
但書局多數都係莎士彼亞個d
好似係

認同樓上講冇絕對自由 不過我自己覺得就睇你本身個人信邊套啦 信fatalism/hard determinism咪好多野都逆來順受咪算 相反信liberalism咪會為自己爭取更多free will

不過哲學呢樣野從來係你buy邊套多d就跟嗰套而活架喳嘛
哲學從來唔係真理，而係唔同人唔同角度去詮釋及理解真理
所以其實同信仰差唔多 不過係理性版信仰咁解

認同巴打
呢個世界唔係人人平等
所以唔係人人自由

除非你坐緊監
如果唔係你想去邊都好到 做咩都做到
算唔算自由？
唔好話咩無錢買機票 殺完人要坐呢啲

我自己既理性準則係
唔對他物做出多餘既傷害

自由唔係 free lunch

因為有他者，所以人唔自由

BTW
係咪只有自律既人
才配享有自由

所有人唔犯法下都配有自由
但人無絕對自由，那怕你上心某樣野事，你已經失去自由

唔算
當你想做某一野時，你既思想is captivated
已經唔算有絕對自由

可唔可以定義一下咩叫自由？

自由

自由= 無限制

頂多叫自主jeh

自主同自由有程度上差異

咁人類不可能自由
因為肉體黎講 我地限制係某時空某地點
思想黎講 人得到既知識有限制 咁佢既思想就有有限 例如唔學數學 就唔會諗到1+1=2

係啊 我無話人類自由

第一 佢問自由啫唔係絕對自由 無論你想唔想做一樣野你本身都已經冇絕對自由
第二 俾自己嘅選擇搞到有枷鎖纏身都係自由嘅後果，而自己之後決定let go其實都係自由嘅表現。自由先做到以上嘅野
第三 自由係無法用第三身角度評價 你可以好有錢周圍去但感覺唔自由 因為你思想被困 你亦可以窮撚冇錢但思想任你行 並且你有錢與否你肉體上嘅限制冇變架喎 一樣存在架喎

你係咪混淆咗全知全能同自由

所以我咁睇
自由=絕對自由

我地既選擇叫自主

我學野 分享個人意見ja
純粹覺得自由係無限制表現

自由係 自主加不受限
所以思想上可以接近自由
肉體就永遠唔可以

其實你係混淆左

可否分享兩者分別？
學下野都好

咁巴打既自由既定義係咩？
我都係照單執藥

冇得咁講
夾硬將一樣有程度嘅野或相對嘅野將佢絕對化冇意思
就好似絕對自私 絕對無私咁
兩者都唔會講得通
如果全部呢種字眼都絕對化咁冇野係符合

因為如果你定自由做無限制 任何人類都不能自由
正如巴打講 無限制既表現就係全知全能
一個非全知全能既人係不可能無限制

咁睇黎大家都難歸納一個合理既定義

絕對自由
可能 另一個平行宇宙先有

全能呢個講緊嘅係肉體上嘅限制 呢個我係認同嘅
但全知嘅前設係有真理
而呢個世界係冇真理嘅所以我地無法全知（除非你有神論者但有神論就討論唔到落去）
正因為咁我地先去求真
而呢個求真過程我地先係自由嘅因爲我地嘅思想超脫唔受限
所以我講唔會有絕對自由 但係我地擁有自由 只係程度大小之別 因為思想令我地接近更大程度嘅自由

BTW
絕對自由 係咪超然
所有 定律之上

假設全能全知啫係要成為一個「神」咁嘅存在
但成為「神」係咪又真係絕對自由？
成為身要捨棄「無知」，換黎「全知」
已經失去左一大自由，因為你限制左自己嘅快樂
無知你可以選擇追求有智慧
但有全知你唔可以選擇變返無知
知得愈多伴隨而黎嘅痛苦咪又相對限制返你嘅「自由」

要知道限制唔係單一嘅
你獲得一樣野第樣野會限制返你
所以係邏輯上全能全知係唔通嘅
亦所以點解「神」係超越人所能理解嘅領域

所以點解絕對自由冇討論價值
從來都只有相對自由

慾望部分同意，但係「自由即自律」就唔同意。道德法則必然出於人類的理性，但係同時理性又被社會道德規範約束，因此常出現魚與熊掌不可兼得既情況。好多時唔可以做到自己想做既所有事。如果想做一啲事而放棄其他事，前者係目的後者係手段。
在高位既人要形象，權力，犠牲時間，下位既要失去自身主導權等。。。

結果係無真正自由

佢打錯字

巴打覺唔覺
所有野都好vague. unrealistic.
例如快樂只係一d. chemical reaction in your brain
BTW 巴打好堅